# ログ

[ログ一覧](index.html)

## [02月02日(水)](#02) <a id="02"></a>

会議。メールたくさん。

名大不老の利用開始。報告書までに間に合うかな？

## [02月01日(火)](#01) <a id="01"></a>

2月になってしまった。

Ashkin-TellerわからんわからんっていったらMさんに良い論文を教えてもらった。

[Ashkin–Teller model as a vertex problem](https://doi.org/10.1063/1.523343)

おお、これはわかりやすい。

サイトにA, B, C, Dの四種類の原子があるとせよ。隣が同種の時には$\epsilon_0$, AB, CDの時には$\epsilon_1$, AC, BDの時には$\epsilon_2$, AD, BCの時には$\epsilon_3$のエネルギーがあるとせよ。

この時、

$$
H = J_0 + J_1 \sum \sigma_i \sigma_j + J_2 \sum \tau_i \tau_j 
+ J_3 \sum \sigma_i \sigma_j \tau_i \tau_j
$$

というハミルトニアンを考えると、$(\sigma_i, \tau_i)$が$(+,+)$、$(+,-)$、$(-,+)$、$(-,-)$をそれぞれA, B, C,Dに対応させると、$\epsilon_i$と$J_i$の関係がは以下のようになる。

$$
\begin{aligned}
\epsilon_0 &= J_0 + J_1 + J_2 + J_3 \\
\epsilon_1 &= J_0 + J_1 - J_2 - J_3 \\
\epsilon_2 &= J_0 - J_1 + J_2 - J_3 \\
\epsilon_3 &= J_0 - J_1 - J_2 + J_3 
\end{aligned}
$$

これを$J_i$について解くと、

$$
\begin{aligned}
4J_0 &= \epsilon_0 + \epsilon_1 + \epsilon_2 + \epsilon_3 \\
4J_1 &= \epsilon_0 + \epsilon_1 - \epsilon_2 - \epsilon_3 \\
4J_2 &= \epsilon_0 - \epsilon_1 + \epsilon_2 - \epsilon_3 \\
4J_3 &= \epsilon_0 - \epsilon_1 - \epsilon_2 + \epsilon_3
\end{aligned}
$$

となる。ここで、逆温度$\beta = 1/kT$を使って

$$
K_i = - \beta J_i
$$

$$
\omega_i = \exp\left(-\beta \epsilon_i\right)
$$

という変数$K_i$と$\omega_i$を導入すると、

$$
\begin{aligned}
\exp(4 K_0) &= \omega_0 \omega_1 \omega_2 \omega_3 \\
\exp(4 K_1) &= \omega_0 \omega_1 / \omega_2 \omega_3 \\
\exp(4 K_2) &= \omega_0 \omega_2 / \omega_1 \omega_3 \\
\exp(4 K_3) &= \omega_0 \omega_3 / \omega_1 \omega_2 
\end{aligned}
$$

という関係を得る。

で、ここから$\tau_i$を双対変換しなければならない。この双対変換はKramers–Wannier変換と呼ばれている。

ちなみに、良く出てくるF. Y. Wuは[この人](https://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%BC%8D%E6%B3%95%E5%B2%B3)かな。

双対変換で出てくる等式

$$
\exp(K \sigma \sigma') = \cosh{K}\sum_{t=0,1} (\sigma \sigma' \tanh{K})^t
$$

について、

$\sigma \sigma' = 1$の時に$\mathrm{e}^K$、$\sigma \sigma' = -1$の時に$\mathrm{e}^{-K}$なので、和と差から

$$
\begin{aligned}
\exp(K \sigma \sigma') &= \frac{\mathrm{e}^K+\mathrm{e}^{-K}}{2} + \sigma\sigma' \frac{(\mathrm{e}^K-\mathrm{e}^{-K})}{2} \\
&= \cosh{K} + \sigma\sigma' \sinh{K} \\
&= \cosh{K} \left(1 + \sigma\sigma' \tanh{K}\right) \\
&= \cosh{K}\sum_{t=0,1} (\sigma \sigma' \tanh{K})^t
\end{aligned}
$$

これを整理すると先ほどの式になる。

高橋さんの[双対変換の解説](http://www.stat.phys.titech.ac.jp/~ktaka/rg/duality.pdf)も見つけた。わかりやすい。なるほどフーリエ変換だ。

dev.toに[Xbyakハンズオンの紹介記事](https://dev.to/kaityo256/docker-environment-for-arm-sve-1bm5)書いた。ほとんど読まれていないが、とにかく英語版を書いて、さらにdev.toに紹介まで書いた俺偉い。絶対エタると思った。
